<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>« L'édition de pièces de théâtre la plus parfaite jamais publiée » : vers une
     numérisation de <hi rend="italic">Lacy's Acting Edition.</hi> </title>
    <author>Lou Burnard</author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>Unpublished draft for delivery at Uni Caen 2024-3-15</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Converted from ODT abstract draft</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <revisionDesc>
<change when="2024-03-08">Sent to PYB for relecture</change>
   <change when="2024-02-22">First draft started</change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div type="slide">
    <head>L'édition la plus parfaite jamais publiée </head>
    <figure>
     <graphic width="80%" url="media/theBestest.png" rend="center"/>
    </figure>
    <list>
     <item>C'est quoi, une "Acting edition" ? </item>
     <item>C'est qui, Thomas Hailes Lacy ?</item>
     <item>L'édition considérée comme corpus numérique</item>
     <item>Modalités du travail de construction</item>
     <item>Etat actuel du corpus. </item>
    </list>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Acting edition: le concept</head>
    <list>
     <item>Edition des œuvres dramatiques au XIXe siècle: une activité marginale <list>
      <item>Les droits d'auteur était en transition: au début du siecle, imprimer une pièce était la
       meilleure méthode d'assurer qu'elle soit piratée</item>
      <item>Toute représentation théâtrale doit être licenciée par un office d'état (le Lord
       Chamberlain's Office)</item>
      <item>Toute représentation théâtrale nécessitait paiement d'une redevance au ayant-droit: soit
       un éditeur comme Lacy, soit la Society of Dramatic Authors </item>
      </list></item>
     <item>Avec de rares exceptions, l'édition des pièces de théâtre destinée au "lecteur dans son cabinet" n'était plus
      rentable entre 1830 et 1890. </item>
     <item>Par contre, les éditeurs vendaient beaucoup de "Acting Editions" sous deux formats<list>
      <item>la pièce individuelle à 6 pence </item>
      <item>le volume relié à 7 shillings</item>
      </list></item>
       </list>
   
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Une pièce individuelle</head>
    <list>
     <item>prix modeste</item>
     <item>sans reliure, papier bon marché, imprimée en minuscules caractères </item>
     <item>public ciblé: acteurs professionels et amateurs</item>
     <item>diffusion large partout le British Empire:  Grand Bretagne, Australie, Canada, India, Etats-Unis... </item>
    </list>
    <p rend="box">Des productions à petit budget, purement utilitaires, conçues pour faciliter
     l’expérience théâtrale complète, mais en aucun cas pour la remplacer.</p>
    <cb/>
    <p> <graphic url="media/L0106-cover.png" height="70%" width="40%"/> </p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Un exemple: L0106</head>
    <table>
     <row>
      <cell><graphic url="media/prima-perf.png"/></cell>
      <cell><graphic url="media/prima-pref.png"/></cell>
     </row>
     <row>
      <cell><graphic url="media/prima-p1.png"/></cell>
      <cell><graphic url="media/prima-p2.png"/></cell>
     </row>
    </table>
   </div>

   <div type="slide">
    <head>Un volume relié</head>
    <list>
     <item>prix moins modeste (selon reliure)</item>
     <item>public ciblé: collectionneurs respectables; l'amateur de théâtre des classes
      moyennes</item>
     <item>100 volumes sont parus entre 1848 et 1873</item>
     <item>chacun contenait 15 titres variés, </item>
     <item>chaque volume restait disponible le long du siecle, avec des réimpressions sur besoin</item>
    </list>
    <cb/>

    <figure>
     <graphic url="media/vol22.png" height="70%" width="40%"/>
    </figure>

   </div>
   <div type="slide">
    <head>Thomas Hailes Lacy (1809-1873)</head>
    <figure>
     <graphic url="media/THLacy.jpg" height="55%" width="55%"/>
    </figure>
    <cb/>
    <p>Éditeur et dramaturge, Lacy s'est lancé en écrivant une poignée de pièces san
     distinction pour les petits théâtres de Londres. Sa conjointe était actrice, à succès
     modéré. En 1851, il s'installe comme éditeur de pièces de théâtre au 89 Strand et crée une
     série intitulée <hi>Lacy's Acting Editions</hi>. </p>
    <p>Avec d'autres séries concurrentes, (Cumberland, Duncombe, Richardson, Dicks ..) Lacy's
     représentait presque la seule façon dont les pièces étaient publiées après environ 1830, suite
     à la disparition du marché pour les octavos liés à 3 ou 5 shillings.</p>
    <p> Lacy achetait les droits d'auteur de l'auteur pour une petite somme, parfois aussi basse que
     trois livres, puis collectait des redevances auprès d'amateurs et de professionnels pour toutes
     les pièces de ses listes: une affaire très rentable. La série de Lacy a été reprise par son ami
     new-yorkais Samuel French dans les années 1860 et se poursuit encore aujourd'hui.</p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Le paysage dramatique du 19e siecle : un aperçu quantitatif</head>

    <p>Grace aux travaux d'Allardyce Nicoll dans son <title rend="it">A history of English Drama
     1660-1900</title> (CUP 1959), nous disposons d'un bilan très complet des représentations
     théâtrales: ca. 26 000 représentations entre 1800 et 1900 y sont énumerées. Ces notices
     dérivent principalement <list>
     <item>des archives du Lord Chamberlain's Office</item>
     <item>des revues contemporaines</item>
     <item>des affiches théâtrales</item>
     </list></p>
    <table>
     <row>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/nicollEntry-dtl.jpg" width="500px"/>
       </figure></cell>
      <cell>
       <p>Chaque notice contient: <list>
       <item>le nom d'un (ou plusieurs) auteur</item>
       <item>une indication de genre</item>
       <item>un titre (ou plusieurs)</item>
       <item>le théatre ou lieu et la date de la première représentation</item>
       <item>des informations sûr le licencement</item>
       <item>détails de publications eventuelles</item>
       <item>d'autres remarques</item>
       </list></p>
       <p>(Une version bien structurée en TEI est en cours...)</p></cell>
     </row>
    </table>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Le théatre imprimé </head>

    <p rend="box">La vaste majorité des représentations constatées par Nicoll n'ont aucune version
     imprimée ou publiee </p>
    <figure>
     <graphic url="media/formatByDecade.png"/>
     <!--  <head>Representations théâtrales enumerees par Nicoll, par decennie (figures brutes)</head>
  -->
    </figure>
    <p>Pour les 3 000+ representations associées avec un texte imprimé, les <hi>Handlist</hi>s
    nous indiquent son format d'édition, nous permettant ainsi de distinguer les produits de Lacy, de French, et des autres éditeurs. </p>
    <p> </p>
    <figure>
     <graphic url="media/formPercByDecade.png"/>
    </figure>
    <p rend="box"><list>
     <item>A son apogée, Lacy est responsable de 80% des publications théatrales</item>
     <item>Sa domination du marché (jusqu'aux 70s) correspond à une diminution de l'usage des
      formats classiques (octavo, duodecimo) </item>
     </list> </p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Caractéristiques du corpus</head>
    <p>Si on considère la LAE comme échantillon de la production totale théatrale, attestée par les <hi>Handlist</hi>s
     de Nicoll, une question de recherche importante serait:</p>
    <p rend="box">A quel point peut on considérer la LAE représentative du théatre de son
     époque?</p>
    <p>Pour répondre à cette question, il faut une investigation de quelques paramètres mesurables,
     tels que ... </p>
    <list>
     <item>la taille des pièces</item>
     <item>la "fraicheur" des textes</item>
     <item>le genre des pièces</item>
     <item>l'origine des pièces</item>
     <item>des propriétés de l'auteur (sexe, renommée, age ...)</item>
     <item>coût/complexité de production théâtrale</item><item>etc. </item>

    </list>
   </div>

   <div type="slide">
    <head>Taille de pièce</head>
    <p>Nicoll ne fournit aucune indication précise des tailles des pièces énumérées dans ses
     <hi>Handlist</hi>s. Pourtant: </p>
    <list>
     <item>La taille d'une pièce, en "actes" ou en pages, semble varier directement avec son type
      (drame, farce, etc.) : le nom utilise pour le type implique une taille relative (par ex.
      <hi>comedietta</hi> vs <hi>comedy</hi>, <hi>burletta</hi> vs <hi>burlesque</hi> etc.)</item>
     <item>Les drames sérieux et les tragédies nécessitaient au moins 3, 4, ou 5 actes i.e. vers
      50 pages; les farces et les petites comédies beaucoup moins (entre 10 et 50 pp)</item>
     <item>Jusqu'aux 80s, une soirée théatrale typique nécessitait une grande pièce avec une ou deux
      petites pièces d'accompagnement</item>
     <item>La taille d'une pièce (no. des actes) déterminait ses bénéfices financiers -- à
      l'auteur, au licenseur -- et bien sûr son prix de production</item>
    </list>
    <figure>
     <graphic url="media/sizeByVol.png"/>
    </figure>
    <p rend="box">Avec deux exceptions, chaque volume de la LAE fournissait un assortiment de pièces de taille
     différente. Une des exceptions (vol 19) est un volume évidemment conçu comme hommage à J.R.
     Planché, ne contenant que son oeuvre</p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>"Fraicheur"</head>
    <list>
     <item>La datation d'une pièce n'est ni evidente ni certaine, mais la plus fiable serait la date
      de sa première représentation </item><item>La date d'une volume est encore moins certaine: nous supposons qu'elle correspondra au moins à la date la plus recente des pièces contenues</item>
     <item>Pour chaque volume, nous calculons cette date, et ensuite nous notons combien des pièces
      contenues sont agées de moins de 5 ans (en bleu), plus de 20 ans (en orange), ou entre les
      deux (en rouge) </item>
    </list>
    <figure>
     <graphic url="media/ageByVol.png" width="80%"/>
    </figure>
    <p rend="box"> Sauf quelques exceptions, la plupart des volumes contient majoritairement des
     pièces récentes. Mais la proportion de pièces plus anciennes semble s'accroî⟟ꞈtre après vol 60. </p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Genre</head>
    <p rend="box">"The Victorian theatre is a veritable potpourri of dramatic forms, and it is no longer possible to make the sort of clear genre definitions... that were still applicable late in the eighteenth century" (Booth, p.179) </p>
    <list>
     <item>On peut essayer de classer les pièces selon un taxinomie basique (("drame", "comedie", "farce",
      "tragedie", "opera", "burlesque" ...) ou selon sa description dans les sources ("Patriotic
      Effusion", "Dramatic Equestrian Spectacle", "Grand Comic Romantic Operatic Melo-Dramatic Fairy Extravaganza" ...)</item>
     <item>Nicoll nous fournit une classification toute faite ... mais qui semble confondre les deux
      methodes de classification. Et plusieurs classifications utilisées dans ses notices ne sont pas
      explicitées dans sa taxinomie. On trouve par exemple "Past." (Pastoral), "Past.D." (Drama      pastorale), "Past.O." (Opera pastorale), et "Pasticcio" (?).</item>
     <item>J'ai donc essayé de simplifier un peu en regroupant les "types" de Nicoll en des classes plus
      larges. </item>
    </list>
<p><graphic url="media/taxonomy.png"/></p>
    <table>
     <row>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/allClass.png"/>
       <head>Distribution de genre des représentations constatées par Nicoll</head>
       </figure> </cell>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/L-allClass.png"/>
       <head>Distribution de genre des titres édités par Lacy </head>
       </figure></cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="box">Evidemment, Lacy a ses préférences. Par ex, le pantomime et les spectacles sont
     relativement défavorisés, peut être parce qu'il fallait un budget sérieux pour les monter... </p>
    <!--<list>
     <item><label>Ballet</label>Ballet</item>
     <item><label>Burlesque</label></item>
     <item><label>Burletta</label>Terme utilise avant 1843 pour des opera-ballade comiques</item>
     <item><label>Comedietta</label>Petite comedie</item>
     <item><label>Comedy</label>Comedie</item>
     <item><label>Drama</label>Drame</item>
     <item><label>Farce</label>Farce</item>
     <item><label>Melodrama</label>Melodrame</item>
     <item><label>Musical</label>Musique</item>
     <item><label>Opera</label>Opera</item>
     <item><label>Panto</label>Spectacle/mime de noel</item>
     <item><label>Spectacle</label>Spectacle</item>
     <item><label>Tragedy</label>Tragedie classique</item>
     <item><label>UNC</label>Autre</item>
    </list>-->
   </div>
   <div type="slide">
    <head>L'évolution des préférences théâtrales</head>
    <p>En visualisant la distribution des genres préférés par décennie, on peut tracer l'évolution
     de la mode (ou du gout) populaire</p>
    <p>On peut aussi comparer les chiffres dans LAE et selon Nicoll.</p>
    <table>
     <row>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/typesByDecade.png" width="450px"/>
       <head>% Distribution (par décennie) des types Nicoll le plus fréquent</head>
       </figure></cell>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/L-typesByDecade.png" width="450px"/>
       <head>% Distribution (par décennie) des types Nicoll le plus fréquent (LAE)</head>
       </figure> </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="box">Deux problèmes: il y a plusieurs types de basse fréquence qui ne sont pas pris en compte; les données manquent pour quelques décennies </p>
    </div>
   
   
   <div type="slide"><head>Avec regroupement des types en classes ... </head>
 
    <p>Est-ce que la séléction de Lacy est représentative ?</p>
    <table>
     <row>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/classByDecade.png"/>
       <head>% Distribution (par décennie) de "classes" de types (toutes)</head>
       </figure></cell>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/L-classByDecade.png"/>
       <head>% Distribution (par décennie) de "classes" de types (LAE)</head>
      </figure></cell>
     </row>
    </table>
   </div>
  




   <div type="slide">
    <head>Disponibilité des versions imprimées</head>
    <p>On trouve des copies de la LAE plus ou moins complètes dans plusieurs grandes bibliothèques,
     notamment :<list>
     <item>La Folger dispose d'une série complète, anciennement du Garrick Club</item>
     <item>Les grandes bibliothèques de dépôt légal, (British Library, Bodleian, etc) devrait en avoir, mais
      je ne trouve pas la LAE elle-même  dans les catalogues </item>
     <item>Quelques autres bibliothèques disposent de séries incomplètes, par ex Aberdeen (64 vol),
      Michigan (94 vol) </item>
     </list></p>
    <p>On trouve des copies des pièces individuelles dans quelques collections spécialisées, par exemple:  <list>
     <item>Au BU de Warwick, la "Hall Collection of Prompt Books" : presque 600 livrets de souffleur
      anciennement appartenant à une actrice professionelle, dont 102 titres proviennent de la LAE </item>
     <item>Au BU de Californie, la "Playscript collection P200" fait mention de 347 items attribués
      à Lacy</item>
     <item>Au BU de Washington, la "19th century Acting Editions Collection" a catalogué 363 items
      de la LAE</item>
     </list></p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Avant Google Books, il y avait ... </head>
    <p>Entre l'imprimé et la numérisation de masse, il y avait une fois d'autre formats de
     distribution, notamment:</p>
    <list>
     <item>les collections de préservation sous microforme: par exemple "English and American Drama of the 19th  century" (1997)</item>
     <item>les publications encyclopédiques, souvent dérivées des microformes, mais vendues par
      souscription online ou éventuellement utilisant d'autre média tels que CD ROM: par exemple
      Chadwyck Healey "LION: Literature on Line" </item>
     <item>"distribution" limitée principalement aux bibliothèques riches</item>
    </list>
<cb/><figure><graphic url="media/microfilm.jpg"/></figure>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Disponibilité des versions numériques</head>
    <p>On peut rechercher une version numérisée d'un titre spécifique aupres des "usual suspects"
     (Google, Hathi Trust, Online Books ... ) mais le vrai challenge est d'assembler une liste
     complète des titres de la LAE qui ont déja étés numérisées, et de la télécharger.</p>
    <p>Après plusieurs mois de travail fastidieux et pénible, j'ose dire que l’identification des
     versions de la LAE déjà numérisées et (plus ou moins) disponibles est quasiment complète! Sur
     les 1500 titres de la LAE...</p>
    <list>
     <item>82 n'ont jamais été numérisés -- ou ne sont pas visibles</item>
     <item>957 sont disponibles sous une seule forme</item>
     <item>410 sont disponibles sous deux formes différentes</item>
     <item>63 sont disponibles sous trois ou plus formes différentes</item>
    </list>
    <p>La vaste majorité de ces numérisations ne proposent que des images de page plus ou moins
     exacte: je n’ai trouvé qu’une soixantaine de textes déjà transcrites, soit en HTML, soit en
     RTF. </p>
    <cb/>
    <p><graphic url="media/hathitrust.png" width="200px"/></p><p>
     <graphic url="media/googleBooks.png"/></p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Le Victorian Plays Project: un récit édifiant </head>
    <p>Financé par le AHRC entre 2005 et 2007, ce projet mené par Prof. Richard Pearson proposait la
     production d'une version numérique de la LAE, à partir d'une copie de la série provenant du
     Birmingham Library.</p>
    <p>Le flux d'opérations adopté consistait en : <list>
     <item>la numérisation de c. 15 000 pages (effectuée par contrat externe) en mode image</item>
     <item>l'OCRisation et chargement des textes en Word</item>
     <item>une relecture initiale avec correction sous Word suivie d'une enrichissement avec des
      indications de la mise en forme originelle</item>
     <item>un export en PDF</item>
     <item>une deuxieme relecture avec corrections direct du PDF avec Acrobat</item>
     <item>gestion, hébergement, et distribution des fichiers PDF par CMS classique</item>
     </list></p>
 <table><row><cell>   <p><figure><graphic url="media/L0283-tp-orig.png"/><head>A partir de ceci... </head></figure></p>
    </cell><cell>
    <p><figure><graphic url="media/L0283-tp-vpp.png"/><head>... on fait ceci</head></figure></p>
</cell></row></table>    
    <p>Le projet était toujours actif en 2014, lorsque Pearson se déplaçait à l'université de Galway
     en Irlande. A ce point, le VPP proposait 340 titres de la LAE en format PDF, respectant la mise
     en forme et l'apparence des originels, et accompagné d'une base de données bibliographique, le
     tout bénéficiant de support informatique à l'univ de Galway pour sa diffusion sur le web.</p>
    <p rend="box"> Mais en 2018 Pearson est décédé, personne s'occupait du projet, et depuis juin 2022, le site
     web a disparu... </p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Relancement du projet VPP</head>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <p>En avril 2022 dans le cadre du projet CLS Infra j'ai essayé de relancer un peu ce projet.
       J'ai récupéré tout ce qui restait disponible, à Galway et ailleurs, soit: <list>
       <item>les documents originaux numerisés (9549 pages en tiff, pour 262 titres)</item>
       <item>les versions corrigées par les soins du projet (342 titres en PDF moderne)</item>
       <item>la base de données bibliographiques elaborée par le projet (en forme de pages HTML :-()
       </item>
       </list> </p>
       <p>J'ai converti cette base en format XML-TEI, avec plusieurs corrections, mises à jour, et
       enrichissements: notamment des indications des versions numériques disponibles online.</p>
       <p rend="box">Ces travaux sont toujours en cours. La version actuelle est visible à <ref
       target="http://lb42.github.io/Lacy/lacyCatalogue.html"
       >http://lb42.github.io/Lacy/lacyCatalogue.html</ref> </p>
       <p>Autre objectif, un peu quichottesque, la création des versions XML-TEI
        de l'ensemble de la
       LAE </p> </cell>
      <cell>
       <p><graphic url="media/donquich.jpg" width="400px"/></p></cell>
     </row>
    </table>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Comment faire d'une buse un épervier ...</head>

    <p>Jusqu'a présent je n'ai trouvé aucune méthode 100% fiable de convertir les PDF du VPP en
     TEI-XML bien structuré, dans la mesure où toutes ont nécessité un certain degré de rangement
     manuel, variable en termes de temps nécessaire. Et pour la conversion des PDF page-image distribués par
     Hathi Trust/Google etc. la situation est encore pire. </p>
    <p>Pour les (peu nombreuses) pièces déjà transcrites, par ex HTML du Project Gutenberg ou RTF de
     Chadwyck Healey, la conversion en XML-TEI semble plus simple, mais un contrôle du texte par
     rapport aux pages originales s'impose toujours. </p>
    <p>Pour les autres, voici la solution la moins pire que j'ai adoptée... </p>
   <table><row><cell> <list>
     <item>OCRisation du VPP-PDF avec sortie en Word (merci Huma-Num)</item>
     <item>Conversion Word-TEI (merci TEI Stylesheets)</item>
     <item>Amélioration de l'encodage TEI (XSLT maison; merci oXygen)</item>
     <item>Enrichissement du TEI Header (ibid)</item>
     <item>Relecture du texte par rapport aux pages d'une édition source </item>
    </list>
</cell><cell><graphic url="media/epervier.jpg"/></cell></row></table>    <p>Par ces méthodes, nous disposons actuellement de 61 pièces en XML-TEI
 minimal, une petite
     étape préliminaire vers l'établissement d'une édition numérique de la LAE...</p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Encodage TEI (minimal)</head>
    <p>Nos objectifs:</p>
    <list>
     <item>faciliter l'analyse automatique des composants structurants (scènes, discours,
      didascalies, etc.) </item>
     <item>défavoriser la représentation des conventions typographiques</item>
     <item>préferer un balisage simple et cohérent -- voire apauvri</item>
     <item>permettre l'enrichissement graduel</item>
    </list>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Exemple en prose</head>

    <table>
     <row>
      <cell> <figure>
       <graphic url="media/primaStart.png" width="700px"/>
       </figure> </cell>
      <cell>
       <figure>
        <graphic url="media/primaStartx.png" />
       </figure><!--<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny"> <body>
       <head>The Prima Donna.</head>
       <div type="act">
        <head>Act I.</head>
        <stage>Scene I —An Apartment in Holbein's House a door at the back opens on the Lawn. Table
         and chair L. on the right a sofa, and a sofa table, tastefully arranged with books flowers
         and a French clock. Fire-place R., doors L 2 E and C. </stage>
        <stage> Enter Stella, followed by Rouble both in travelling costume, C. from L. </stage>
        <sp>
         <speaker>Stel.</speaker>
         <p>Mr Rouble you compel me to tell you that you pass all endurance.</p>
        </sp>
        <sp>
         <speaker>Rou.</speaker>
         <p>I am prepared for all you can say.</p>
        </sp>
        <sp>
         <speaker>Stel.</speaker>
         <p>When I quitted Milan so suddenly, under an assumed name, delicacy might have suggested
          to you that I desired to travel alone.</p>
        </sp>
        <sp>
         <speaker>Rou.</speaker>
         <p>Ah signora ! the idea of your travelling alone—you who are besieged by lovers.</p>
        </sp>
        <sp>
         <speaker>Stel.</speaker>
         <p>Sir!</p>
        </sp>
       </div>
       </body> </egXML>--> </cell>
     </row>
    </table>
   </div>

   <div type="slide">
    <head>Exemple en vers</head>
   <table><row><cell> <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny"> <body>
     <head>The Death Of Marlowe.</head>
     <div type="scene">
      <stage type="setting">Scene First. — Public Gardens 
       — Liberty of the Clink, Southwark. </stage>
      <stage>Enter Marlowe and Heywood, R. </stage>
      <sp>
       <speaker>Heywood.</speaker>
       <l>Be sure of it.</l>
      </sp>
      <sp>
       <speaker>Marlowe.</speaker>
       <l>I am ; but not by your light.</l>
      </sp>
      <sp>
       <speaker>Hey.</speaker>
       <l>I speak it not in malice, nor in envy</l>
       <l>Of your good fortune with so bright a beauty ; </l>
       <l>But I have heard such things!</l>
      </sp>
      <sp> <speaker>Marl.</speaker>
       <l>Good Master Heywood,</l>
       <l>I prithee plague me not with what thou'st heard; </l> ... </sp>
     </div>
     </body></egXML>
    </cell><cell>
    <p> <figure>
     <graphic url="media/marloweStart.png"/>
     </figure> </p>
</cell></row></table>   </div>


   <div type="slide">
    <head>Encodage des pages de titre</head>
   <table><row><cell> <p> <graphic url="media/primaTitlePage.png" /></p>
    </cell><cell>
    <p><graphic url="media/primaTitle.png" /></p>
  </cell></row></table> </div>
   <div type="slide">
    <head>Encodage de la distribution des rôles</head>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <p> <graphic url="media/primaCasting.png" width="600px"/> </p> </cell>
      <!--<cell>
    <p><graphic url="media/image8.png" width="50%"/></p>
    </cell>-->
      <cell> <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny"><performance>
       <p>First performed at the Royal Princess's Theatre, 
 on Saturday, September 18th, 1852.</p>
       <castList> <head>Characters</head> <castItem><role gender="F">Stella</role><actor sex="F"
       >Miss Heath.</actor></castItem> <castItem><role gender="F">Margaret</role><actor sex="F">Miss
       Robertson.</actor></castItem> <castItem><role gender="M">Rouble</role><actor sex="M">Mr.
       Walter Law.</actor></castItem> <castItem><role gender="M">Eric</role> <actor sex="M">Mr.
       Cathcart.</actor></castItem> <castItem><role gender="M">Holbein</role><actor sex="M">Mr.
       Addison.</actor></castItem> </castList> </performance> </egXML></cell>
     </row>
    </table>
   </div><div type="slide"><head>Association énoncés/personnes</head>
   <list>
    <item>A faire: utilisation de <gi>particDesc</gi></item>
   </list>
  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
   <sp who="#L0106_001">
    <speaker>Stel.</speaker>
     <p>Sir!</p>
   </sp>
   <!-- ... -->
   <particDesc>
    <person xml:id="L0106_001" age="20">
     <persName>Stella</persName>
     <occupation>Actress</occupation>
    <!-- ... etc -->
    </person>
   </particDesc>
  </egXML>
   
   </div>

   <div type="slide">
    <head>Exemple un peu plus complexe...</head>
    <p> <graphic url="media/L0283-p3.png" height="100%" width="70%"/> </p>
   </div>
   <div type="slide">
    <head>Encodage du précédant .. </head>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
     <pb n="3"/> <castList> <head> Fairies Invited To The Banquet </head> <castItem> <role
     gender="F">The Fairy Antidota</role><actor sex="F"> Miss Lee.</actor></castItem> <castItem>
     <role gender="F">The Fairy Elegantia</role> <actor sex="F">Miss E. Phillips.</actor>
     </castItem> <castItem> <role gender="F">The Fairy Dewdrop </role> <actor sex="F">Miss
     Baker</actor> </castItem> <castItem><role gender="F">The Fairy Rosebud</role> <actor sex="F"
     >Miss Fitzjames.</actor> </castItem> <castItem> <role gender="F">The Fairy Gossamer</role>
     <actor sex="F">Miss Charlton.</actor> </castItem> <castItem><role gender="F">The Fairy
     Philomel</role> <actor sex="F">Miss Lane.</actor> </castItem> <castItem> <role gender="F">The
     Fairy Choremusica </role><actor sex="F">Miss Jackson. </actor></castItem> <castItem> <role
     gender="M">Lords, Ladies, Pages, Guards, Servants, &amp;c.</role> <actor sex="M">Messrs.
     Gardner, Morelli, Hughes, Kerridge, Horton, Hodges, Collett, S. Smith, Benedict, Connel, Healy,
     Brace, Charles, Chant, T. Ireland, Santry, Davis, Butler, Roberts, Andrews, Russel,
     &amp;c.</actor><actor sex="F"> Mesdames Hatton, Chester, Fenton, Platt, Schmidt, Bailey,
     Beresford, A. Jackson, Wood, Maynard, Davis, Gardner, Goward, Cummins, Collett, Butler,
     &amp;c.</actor> </castItem> </castList> <castList> <head>Part Second-Period, 1601. Vestibule In
     The Royal Castle.</head> <castItem><role gender="F"> The Lady Aurora
     Abigail</role><roleDesc>(First Lady of the Bed Chamber)</roleDesc><actor sex="F"> Miss.
     Rainforth.</actor> </castItem> </castList> <castList> <head> Apartment of the Princess in the
     Octagon Tower, </head> <castItem> <role gender="F">The Princess Is-A-Belle
     </role><roleDesc>(aged 18, all but an hour or so)</roleDesc><actor sex="F">Madame Vestris.
     </actor></castItem> </castList>
     <p> Mademoiselle Maria Luigia Bettoni &amp; Monsieur Saxoni will dance a new Pas De Deux,
     (Being their Second Appearance at this Theatre.) </p> <castList> <head>Lobby And Lumber Room At
     The Very Top Of The Castle.</head> <castItem><role gender="F"> Old Woman</role><roleDesc>(still
     a Spinster)</roleDesc> <actor sex="F">Madame Simon.</actor> </castItem> </castList> <castList>
     <head> State Bed Chamber. </head> <castItem><role gender="F"> Sylphides.</role> <actor sex="F"
     >Miss Fairbrother, Mrs. Gibson. Miss Ryals, and Miss Kendall.</actor> </castItem> </castList>
    </egXML>
</div><div type="slide"><head>Problèmes d'encodage: les accolades</head>
<table><row><cell><p><graphic url="media/parallel.png" width="800px"/></p>
 </cell><cell><egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
  <sp><speaker>Prince and Ali.</speaker><stage>(aside)</stage><l>What feelings rise</l><l>I|You Must Disguise;</l><l>I|You Still the mask must wear;</l></sp><sp><speaker>Dan.</speaker><l>Good Baron ! nay !</l></sp>
 </egXML>
</cell></row></table></div>
   <div type="slide">
    <head>Perspectives et travaux en cours</head>
    <list>
     <item>associer chaque item du catalogue Lacy avec une notice Nicoll ; intégrer l'information des notices du Lord Chamberlain's Office concernant les versions manuscrites</item>
     <item>améliorer la structuration des notices Nicoll (par ex. distinguer les adaptations;éé
      distinguer les renvois) </item>
     <item>améliorer l'affichage des textes TEI sur le site </item>
     <item>continuer la conversion en TEI des textes</item>
     <item>repenser la méthode d'encoder en TEI (essayer FETE? IA?)</item>
     <item>améliorer la visibilité du projet</item>
    </list>
    <cb/>
    <figure>
     <graphic url="media/brownWork.jpg" width="600px"/>
    </figure>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
